\chapter{Conception de filtres en VHDL}
\minitoc
\newpage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%% 
%% Introduction
%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\section{Introduction}


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Quelques rappels}


Les filtres permettent de modifier les signaux en utilisant des fonctions de
convolutions.  Utiliser un traitement numérique plutôt qu’analogique réduit les
coûts et assurent une meilleure fiabilité.

\begin{itemize}
\item Les filtres peuvent être de type FIR (Finite Impulse Response) ou IIR
  (Infinite Impulse Response)
\item Pour les filtres de type FIR la convolution est limitée à un nombre fini
  d’échantillons
\end{itemize}

Domaine temporel:
$y[n] = x[n] * f[n] = \sum\limits_{}^{L-1} f[k] x[n-k]$

Domaine fréquentiel:
$Y(z) = F(z) X(z)$ avec $ F(z) = \sum\limits_{k=0}^{L-1} f[k] z^{-k}$


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Représentation graphique}

\includegraphics[width=\textwidth]{FIR}

On réalise les $z^{-1}$ avec des bascules

Chemin critique = Chemin le plus long entre l'entrée et la sortie d'une bascule:
traversée du 1er multiplieur puis de tous les autres additioneurs. Donc chemin
très long !


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Forme transposée}

\includegraphics[width=\textwidth]{FIR2}

Chemin critique: un multiplieur + un additioneur. Plus rapide !

On obtient:
$y(n) = f(0) X(n) + f(1) X(n-1)... + f(L-1) X(n-(L-1)) =
\sum\limits_{k=0}^{L-1} f(k) X(n-k)$


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%% 
%% Conception d'un filtre FIR
%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\section{Conception d'un filtre FIR}


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Méthode de conception directe}

On se propose de concevoir un viltre FIR simple:

$f(k) = {-1.0, 3.75, 3.75, -1.0}$

Ici les coefficients peuvent être codés en virgule fixe sur 5 bits:

$3.75_{base 10} =011.11_{base 2} = 2^1 + 2^0 + 2^{-1} + 2^{-2} $


\subsubsection{Calcul de $-3.75$}

Binaire $3.75$ : $011.11$

Complément à 1: $100.00$

+1: $100.01 = -3.75$


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Dynamic Range Overflow}

Un autre problème à éviter en virgule fixe est l’apparition d’un dépassement
lors de l’accumulation.

Pour cela il faut ajouter des bits aux registres internes du filtre et à la
sortie (par rapport au nombre de bits en entrée).

Le nombre de bits G supplémentaires est:

$G = log_2\sum\limits_{k=0}^{L-1} |f(k)|$

Donc pour notre exemple: $log_2(9.5) < 4$



% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Code VHDL: forme directe}

\lstinputlisting{code20.vhdl}



% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Pipeline}


\includegraphics[width=\textwidth]{FIR3}

Plus rapide, mais on décale la sortie dans le temps (décalage de fréquence).

Permet d'augmenter la fréquence maximale.